**南京大学天文与空间科学学院**是由[南京大学天文学与空间科学的组成院系](../Page/南京大学.md "wikilink")，其于
2011 年由前身南京大学天文系扩建而成，并将自己的预期远景定为国际天文学的教学和科研的一个中心。

## 现况概览

### 专业设置

本科专业

  - 天文学

博士及硕士研究生专业

  - 天体物理
  - 天体测量与天体力学
  - 空间科学与技术

### 研究机构

  - 南京大学天体物理研究所
  - 南京大学空间环境与航天动力学研究所
  - 南京大学天文资料分析与计算物理实验室
  - 南京大学天文学中心实验室
  - 南京大学太阳塔实验室
  - 南京大学非线性科学中心
  - 南大善邻GPS应用开发中心
  - 现代天文与天体物理教育部重点实验室
  - 南京大学深空探测实验室

### 其它

南京大学天文学系拥有中国最大最先进的教学天文台、中国唯一的太阳塔望远镜。

## 传统与特色

## 历史概要

南京以現南京大學産學科研基地[欽天山](../Page/欽天山.md "wikilink")[北極閣爲基地](../Page/北極閣.md "wikilink")，自南朝以來便是重要的天文觀測和研究中心；民國時天文基地由北極閣移至[紫金山](../Page/紫金山.md "wikilink")，開創中國現代天文研究。[南朝](../Page/南朝.md "wikilink")[宋代時在雞籠山](../Page/劉宋.md "wikilink")（欽天山）山頂建司天台（日觀台），[陳代設靈台候樓](../Page/陳_\(南朝\).md "wikilink")，[明朝洪武十八年建欽天台](../Page/明朝.md "wikilink")；[何承天](../Page/何承天_\(南朝\).md "wikilink")、[祖沖之等人曾先後在此從事天文觀測研究](../Page/祖沖之.md "wikilink")。民國16年，在北極閣籌建中央研究院觀象臺，分設天文、氣象兩研究所，同時天文研究所另覓新址，次年選址[鐘鼓樓](../Page/南京鼓樓.md "wikilink")（鼓樓）；民國20年，中央研究院天文研究所遷至紫金山（[紫金山天文臺](../Page/紫金山天文臺.md "wikilink")）。1952年，南京大学天文学系成立，[广州](../Page/广州.md "wikilink")[中山大学天文系和](../Page/中山大学.md "wikilink")[济南](../Page/济南.md "wikilink")[齐鲁大学天文算学系并入南京大学](../Page/齐鲁大学.md "wikilink")；南大天文系时为全国唯一的天文系。南京大学开办天文学科可以追溯到南京高等师范学校和国立东南大学时期算学系附设的天文组、国立中央大学时期物理系天文组。民國16年，算學系學生[李銳夫編著的](../Page/李銳夫.md "wikilink")《日球與月球》一書由商務印書館出版，爲中國現代理論天文學的早期著作之一；次年編著《太陽系》，被認爲是描寫太陽系的最詳盡之作。民國18年（1929年），天文学家[张钰哲回国来校执教](../Page/张钰哲.md "wikilink")。民國30年（1941年）9月21日，中央大學兼任教授、中央研究院天文研究所所長[張钰哲領導](../Page/張钰哲.md "wikilink")[李國鼎等八人在](../Page/李國鼎.md "wikilink")[甘肅](../Page/甘肅.md "wikilink")[臨洮進行了中國近現代史上第一次有組織的](../Page/臨洮.md "wikilink")[日全食](../Page/日全食.md "wikilink")[觀測](../Page/天文觀測.md "wikilink")，中大理学院研究生[高淑哿](../Page/高淑哿.md "wikilink")（通嘉）協助觀測工作並負責護運中央大學用於天文觀測之精密儀器。

曾任南大天文系系主任的有[赵却民](../Page/赵却民.md "wikilink")、[戴文赛](../Page/戴文赛.md "wikilink")、[曲钦岳](../Page/曲钦岳.md "wikilink")、[刘林](../Page/刘林.md "wikilink")、[方成等人](../Page/方成.md "wikilink")，现任院长为[周济林](../Page/周济林.md "wikilink")。

## 校友

  - [李启斌](../Page/李启斌.md "wikilink")，天文学家，天文科普教育家。也是[北京天文台选址建设的重要参与者](../Page/北京天文台.md "wikilink")\[1\]。1987年至1998年连任三届北京天文台台长，先后于1989、1995年出任两届中国天文学会理长。
  - [苏定强](../Page/苏定强.md "wikilink")，天文学家，参与、领导研制了多种天文望远镜、天文仪器。
  - [李济生](../Page/李济生.md "wikilink")，人造卫星轨道动力学专家。被称为太空“牧星人”，太空“中国轨道”创建人\[2\]。
  - [孙义燧](../Page/孙义燧.md "wikilink")，天体力学家
  - [卞毓麟](../Page/卞毓麟.md "wikilink")：天文学家，科普作家
  - [严俊](../Page/严俊_\(科学家\).md "wikilink")，[中国科学院国家天文台台长](../Page/中国科学院国家天文台.md "wikilink")，中国科学院探月工程总体部首席科学家、月球应用科学首席科学家
  - [赵刚](../Page/赵刚.md "wikilink")，[中国天文学会理事长](../Page/中国天文学会.md "wikilink")，中国科学院国家天文台副台长
  - [杨戟](../Page/杨戟.md "wikilink")，[紫金山天文台台长](../Page/紫金山天文台.md "wikilink")，“分子云与恒星形成研究团组”首席研究员和青海德令哈观测基地首席科学家
  - [夏志宏](../Page/夏志宏.md "wikilink")，天体力学家，数学家
  - [佘振苏](../Page/佘振苏.md "wikilink")，流体力学家
  - [王青德](../Page/王青德.md "wikilink")，天体物理学家
  - [樊晓晖](../Page/樊晓晖.md "wikilink")，天体物理学家
  - [江晓原](../Page/江晓原.md "wikilink")，科学史学家
  - [朱进](../Page/朱进.md "wikilink")，[北京天文馆馆长](../Page/北京天文馆.md "wikilink")

## 註釋

## 外部链接

  - [南京大学天文系网站](http://astronomy.nju.edu.cn/)

[Category:南京大学院系](../Category/南京大学院系.md "wikilink")

1.  [中国科学院北京天文台简史](http://www.bao.ac.cn/cxwh/tsbz/200908/t20090831_2457070.html)
2.  [李济生：太空“中国轨道”创建人](http://www.people.com.cn/GB/junshi/60/20010528/475867.html)